[轉]年少無知炒股回憶錄

之前搵資料個時見到 覺得講得幾好 post出黎警惕下自己

近期個市比較瘋狂，四五月升完四五千點，到六月開始至九月又跌左差唔多七千點。見到身邊既朋友由好無乜興趣講股，變左日日係個Whatsapp Group到講，到而家又差唔多全部靜哂。真心，投資真係量力而為，唔好將太多既錢放左落去，咁樣反而會令自己心理壓力大增，越炒越短，甚至變Day Trade。買股票都係用番閒錢好喇。係呢到都想分享一下自己既炒股心理歷程，由我預科時期講到而家，希望大家唔好好似我咁柒。

我踏入投資的道路，是由2006年開始的。
因為老豆係做銀行證券部，所以我係中學時期已經對股票有一定了解。而去到預科，因為讀通識，果時想寫論點比較特別既文章，所以就開始睇老豆帶番黎既信報。以前既信報比而家有水準，我好多比較進階既財經知識都係係果到學番黎。去到中七，我終於夠18歲，係銀行開左我第一個證券戶口。

我當時都係開定先，因為戶口得果幾千蚊，都唔知可以買乜好。而為左準備好做足功課，我開始睇extra既財經野，例如信報月刊，我第一本睇既書就係東尼既富足一生（金金地色果本）。而當時大約係2006年尾。而完左高考之後，我就係銀行番parttime，有個同事影響得我好深，佢會成日借有關投資既書比我睇，仲話學識投資仲緊要過你搵到份好工。而係2007年6月左右，我正式開始投入股市。我仲記得我第一隻買既股票係中國銀行(3988)，原因就係認為內銀派到高息，同埋一開始實戰都想買d穩陣既，而最大最大原因，其實係因為我無乜錢，好多股票一手都要成兩三萬。

當時係大牛市，雞犬皆升，就算係內銀，都有唔錯既回報。其實果時自己睇中好多唔同既股票，咩稀土金銀銅鐵錫，咩中資金融細價老千妖股差唔多隻隻係第2日揀完之後都會升，所以更加相信自己係有料，而唔明白其實呢個係牛市既錯覺。果時眼見個市升得咁急，自己既投資回報比起上黎，感覺有d不值一提。無奈自己又無乜本，後來，我係財經雜誌上見到一定講窩輪，係一種本少利大既槓杆工具，急於搵錢想表現自己既我就開始左第一次買輪。

而我第一隻買既輪係中信泰富既CALL輪。買左唔夠半個月，回報就已經以倍數計，我當時覺得自己仲番partime真係好傻，亦以為呢種就係我同事講既投資既好處。或者咁講，我當時係認為呢d就係我一直學投資睇書打番黎既根基，所以一到實戰就可以贏到開巷，總之就係覺得自己與眾不同，先揀到隻爆升股，又識得用窩輪倍化回報，真係太醒了。我當時差唔多由9千幾蚊本，炒到大約有6萬幾7萬蚊。對於一個剛剛中七畢業黎講既人，其實真係一筆幾大既錢。

當然，每一個繼續炒股既人，通常都係獲得甜頭，所以先會繼續落去。而最後，我好自然又要經歷另一個新手必經階段，輸錢。2007年後期個市況都唔使我點講，恆指衝上三萬幾點之後直插至一萬一千多點。而玩得窩輪呢d既結局，通常都係輸爆廠。而自命不凡既我都算好彩——或者係唔好彩，只係輸哂曾經倍化既回報。而因為我AL要重讀，所以暫時放棄無買股票，但當然我都係KEEP住有睇信報。

後來我終於入到大學，係Yr1既時候，當時金融海嘯，市況非常差，而YR1多姿多彩既生活令我暫時將股票放底左。而去到YR2，由於老豆不嬲都見我對股票有興趣，而且仲有兩年就出黎做野，想比我學下投資實戰下，所以就比左五萬蚊我當係本（當然佢唔知我之前買過輪）。

讀大學自由時間比較多，使費亦都比較大（我有住HALL）。我突然諗番起窩輪幫我贏過咁多錢，當時得幾千都贏到幾萬，而家有成幾萬蚊，贏二三十萬都好正常吧？所以我開始重操故業，玩窩輪。因為需要短線炒賣的關係，我開始學習技術分析。什麼移動平均線、保力加通道、RSI、MACD等感覺專業的字眼開始融入我的炒賣生活，還有三飛烏鴉、穿頭破腳、身懷六甲等像些中國術數的陰陽燭，令技術分析更添神秘感。而且掌握技術分析某程度上會令自我感覺良好，覺得自己是建基於理論而作決定，而且電腦上開著數個圖表做買賣，會有種像電視那些交易員的感覺。

一開始既時候，我都仲係會好似以前咁，三四千三四千咁買，而頭幾次的確甚有斬獲，我係開始既頭兩星期已經炒到上十幾萬。我個心越黎越紅，亦都覺得技術分析真係好有用。買既注碼由數千元變成數萬元，由於注碼開始大，我都唔敢揸過夜，轉向炒即日。果時既我買左之後，淨係識坐係部電腦前面f5，f5再f5。我最記得有一次買左六萬幾蚊係一隻輪到，即日已經賺左兩萬幾。其實我不知不覺已經完全偏離左投資既本質，將佢當左係一個賭博既工具。

直到有一次，中石油準備放業績，當時已經炒上，因為憧憬佢業績放得好。我亦都不例外，果次因為覺得都幾有信心，所以差唔多買左十萬，仲要係買末日輪，即係就快到期果種，搏佢一放業績好就即刻爆上。而呢次亦都係我第一次買咁大而揸過夜。最後，佢業績放出黎，係符合預期。我諗住呢鋪發達喇，仲唔升爆廠？但結果股價不但至無升，仲倒跌左差唔多6%。結果我隻輪無左接近8成，無左大約七萬幾蚊，而呢次亦都成為我輸得最多既一次。

經過那一次慘痛的經歷後，我為了追回之前輸了的，變得更加熱衷於即日鮮的窩輪炒賣，希望將輸的都翻本。記得那時每天的買賣紀錄差不多有十多二十筆。當然，由於密密炒賣制度不公平的窩輪，再加上佣金和手續費每天都在蠶食回報，最後老豆給我的五萬元，只餘下約數千元。

而那一刻老實說，我亦有一點看不起自己，為什麼一直以來看了這麼多財經書、報章，自以為和其他老散不一樣，然而在實戰中卻表現得像個賭徒，完全按即市和自己的心理狀態去作交易，忘記了之前學習好的基本分析呢？我決定要改變這一切。首先，我不再參與任何窩輪牛熊證，因為這些風險太大，而制度上亦對投資者非常不利。第二就是以基本分析選入股票後，至少給它半年時間作檢討，而不是一星期、甚至一天換馬一次。因為太短的時間根本不能顯現它的價值，就正如股神巴菲特的老師葛拉漢所說，股票價格短期像投票機，受心理影響較大，難以估計。而長期就像個體重機，會顯現出它真正的價值。

第三就是戒掉炒即日和短線的習慣。因為當中的手續費用是非常高的，即使每日只是數十元，每月亦會花費千多元，而每年累積可能高達萬多元，對於一個可能手頭上只有十餘萬的投資者來說，每年需要付出10%以上的手續費，會令回報受到很大影響。直至那時大約過了五年，我現在除了直接買入股票外，亦會以月供形式去供藍籌股，儘管近期市況比較差，但我的組合在這幾年仍然有大約一倍增長。我希望我的經歷可以令大家明白，財不入急門，除非你是全職參與投機或是每天可投放大量時間的人士，否則我還是建議你不要作短線投機。

投機是一樣很專業的事，為什麼醫生、律師需要讀多年大學和培訓才能有這樣的回報，而你卻認為可以一步登天，每天閱報和閒時閱讀財經書便可成為月賺數萬的投機者？我希望大家亦會好好想一想。

點解大學生咁鐘意炒輪

一到牛市就大把撚屌出黎認屎認屁

屌睇一開頭以為講緊我
新手岩岩開始學 一樣諗住買3988
Paper trade 賺左覺得自己都幾勁
拎黎警惕下自己先

大把fb 濕鳩才俊都係做paper trade 股神, 十個有九個都唔敢貼倉

留名一陣睇

真心識price d輪又知shift 左幾多既人真係唔知有幾多個
利申：識左就無再掂過

10年前初入股場買撚左大伏中國人壽

依家都見好多whatsapp group好多股神
牛市日日賺

幾似自己

？

好啱比d日日炒700輪牛嘅人睇

留名
唔仆過街唔曉心痛

炒仙股 牛市輸緊

輪好過牛，唔洗被收回

今日奶完野輸左20k 要冷靜下

佢冇錯喎, 如果大方向睇岩買輪真係唔驚震倉

點解個個都話一開始就賺幾倍
幾千變幾萬
點解我未試過
輸幾萬就有